\documentclass[a4paper, usenames, dvipsnames]{article}

\title{Методичка по лабораторной работе\\<<Исследование линейных свойств двухполюсников и четырёхполюсников>>}
\author{Автор}
\date{23 марта 2024}

\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{comment}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=2.5cm, bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{xcolor}

\renewcommand{\thesubfigure}{.\arabic{subfigure}}
\DeclareCaptionLabelFormat{My}{Рис. \thefigure #2: }
\captionsetup[subfigure]{labelformat=My}

\begin{document}

\maketitle

\section*{\centering Теоретическая часть}

\subsection*{Гармонические сигналы}

{\it Гармоническим сигнал} --- сигнал, изменяющийся с течением времени
по закону косинуса или синуса (по {\it гармоническому закону}),
но ввиду соотношения
\begin{gather*}
    cos(x) = sin\left(x + \dfrac{\pi}{2}\right)
\end{gather*}
нет особой разницы в выборе между косинусом и синусом,
хотя в большинстве случаев используется косинус.

Пусть имеется гармонический сигнал:
\begin{gather*}
    A(t) = A_0 \cdot cos(\omega t + \varphi)
\end{gather*}

С целью облегчения расчётов,
такие сигналы представляются в комплексной форме так,
чтобы исходный сигнал в точности равнялся действительной части комплексного сигнала.
Если представить исходный сигнал в виде:
\begin{gather*}
    A(t) = A_0 \cdot cos(\omega t + \varphi) + i \cdot A_0 \cdot sin(\omega t + \varphi)
\end{gather*}
то используя формулу Эйлера ($e^{i\varphi} = cos(\varphi) + i \cdot sin(\varphi)$)
получаем представление исходного сигнала в виде:
\begin{gather*}
    A(t) = A_0 \cdot e^{i(\omega t + \varphi)}
\end{gather*}
Преобразуем сигнал, выделив в нём части,
зависящие и независящие от времени, т.е.
\begin{gather*}
    A(t) = A_0 \cdot e^{i(\omega t + \varphi)} =
    A_0 \cdot e^{i\varphi} \cdot e^{i(\omega t)} =
    \hat{A} \cdot e^{i(\omega t)}
\end{gather*}
где $\hat{A} = A_0 \cdot e^{i\varphi}$ называют {\it комплексной амплитудой} сигнала.
Таким образом, по определению, комплексная амплитуда {\it не зависит от времени},
т.е. {\it просто некоторое комплексное число}.

Стоит отметить, что {\it модуль $A_0$ комплексной амплитуды}
$\hat{A} = A_0 \cdot e^{i\varphi}$ соответствует амплитуде исходного сигнала,
а {\it аргумент комплексной амплитуды $\varphi$} соответствует
сдвигу фазы исходного сигнала.

Отметим свойства комплексных амплитуд при некоторых преобразованиях над сигналами:
\begin{enumerate}
    \item Сложение сигналов:

          Пусть имеется два гармонических сигнала одной и той же частоты
          $A(t) = \hat{A} \cdot e^{i(\omega t)}$ и $B(t) = \hat{B} \cdot e^{i(\omega t)}$.
          При сложении эти сигналов получаем сигнал:
          \begin{gather*}
              C(t) = A(t) + B(t) = \hat{A} \cdot e^{i(\omega t)} + \hat{B} \cdot e^{i(\omega t)}
              = (\hat{A} + \hat{B}) \cdot e^{i(\omega t)} = \hat{C} \cdot e^{i(\omega t)}
          \end{gather*}
          где $\hat{C} = \hat{A} + \hat{B}$ --- комплексная амплитуда суммарного сигнала.

          Т.е. {\it суммой двух гармонических сигналов одной и той же частоты
          является гармонический сигнал той же частоты и комплексной амплитуды,
          равной сумме комплексных амплитуд исходных сигналов}.

          Заметим, что если суммируемые сигналы имеют разную частоту,
          то комплексная амплитуда суммарного сигнала будет зависеть от времени,
          что противоречит её определению.

    \item Увеличение амплитуды сигнала:\label{Увеличение амплитуды по фазе}

          Пусть имеется сигнал $A(t) = \hat{A} \cdot e^{i(\omega t)}$.
          При умножении этого сигнала на некоторое действительное число $k$
          получится сигнал:
          \begin{gather*}
              B(t) = k \cdot A(t) = k \cdot \hat{A} \cdot e^{i(\omega t)} = \hat{B} \cdot e^{i(\omega t)}
          \end{gather*}
          где $\hat{B} = k \cdot \hat{A}$ --- комплексная амплитуда увеличенного сигнала.

          Т.е. {\it при увеличении гармонического сигнала в некоторое число раз,
          его комплексная амплитуда также увеличится в это же количество раз}.

          Само собой разумеется, что увеличенный сигнал будет гармоническим той же частоты.

    \item Сдвиг сигнала по фазе:\label{Сдвиг сигнала по фазе}

          Пусть имеется сигнал $A(t) = \hat{A} \cdot e^{i(\omega t)}$.
          При умножении этого сигнала на некоторое комплексное число $e^{i\psi}$
          (по модулю равное единице) получится сигнал:
          \begin{gather*}
              B(t) = e^{i\psi} \cdot A(t) = e^{i\psi} \cdot A_0 \cdot e^{i\varphi} \cdot e^{i(\omega t)}
              = A_0 \cdot e^{i(\psi + \varphi)} \cdot e^{i(\omega t)} = \hat{A}' \cdot e^{i(\omega t)}
          \end{gather*}
          где $\hat{A}' = A_0 \cdot e^{i(\varphi + \psi)}$ --- комплексная амплитуда сдвинутого
          по фазе сигнала.

          Т.е. {\it при умножении сигнала на комплексное число, модуль которого равен единице,
          сдвиг сигнала по фазе будет численно равен аргументу комплексного числа}.

    \item[2+3.] Обобщение увеличения амплитуды сигнала и сдвига по фазе:

        На что и указывает нумерация, этот пункт является
        обобщением пунктов \ref{Увеличение амплитуды по фазе}
        и \ref{Сдвиг сигнала по фазе} данного списка.

        {\it При умножении сигнала на комплексное число, сигнал будет увеличен по амплитуде
        в модуль этого комплексного числа раз
        и сдвинут по фазе на аргумент этого комплексного числа}.

    \item Дифференцирование сигнала по времени:

          Пусть имеется гармонический сигнал $A(t) = \hat{A} \cdot e^{i(\omega t)}$.
          Продифференцируем его по времени. Получится следующий сигнал:
          \begin{gather*}
              B(t) = \dfrac{d(A(t))}{d(t)} = i\omega \cdot \hat{A} \cdot e^{i(\omega t)}
              = \hat{B} \cdot e^{i\left(\omega t + \dfrac{\pi}{2}\right)}
          \end{gather*}
          где $\hat{B} = \omega \cdot \hat{A}$ --- комплексная амплитуда дифференцированного сигнала.

          Т.е. {\it при дифференцировании гармонического сигнала получается
          гармонический сигнал той же частоты, что и исходный,
          увеличенный в количество раз, численно равное его угловой частоте,
          и сдвинутый по фазе на $\dfrac{\pi}{2}$}.

    \item[4'.] Интегрирование сигнала по времени:

        При интегрировании сигнала $A(t) = \hat{A} \cdot e^{i(\omega t)}$
        получится такой сигнал $B(t)$, что при дифференцировании сигнала
        $B(t)$ получится сигнал $A(t)$.

        Тогда если сигнал $B(t)$ имеет вид:
        \begin{gather*}
            B(t) = \hat{B} \cdot e^{i(\omega t)}
        \end{gather*}
        то сигнал $A(t)$, полученный путём дифференцирования сигнала $B(t)$,
        будет иметь вид:
        \begin{gather*}
            A(t) = \omega \cdot \hat{B} \cdot e^{i(\omega t + \dfrac{\pi}{2})}
        \end{gather*}
        Из последнего равенства выразим сигнал $B(t)$ через сигнал $A(t)$:
        \begin{gather*}
            A(t) = \hat{A} \cdot e^{i(\omega t)} = \omega \cdot \hat{B} \cdot e^{i(\omega t + \dfrac{\pi}{2})} \\
            \dfrac{1}{\omega} \hat{A} \cdot e^{i\left(\omega t - \dfrac{\pi}{2}\right)} = \hat{B} \cdot e^{i(\omega t)} = B(t)
        \end{gather*}

        Т.е. {\it при интегрировании гармонического сигнала получается
        гармонический сигнал той же частоты, что и исходный,
        уменьшенный в количество раз, численно равное его угловой частоте,
        и сдвинутый по фазе на $-\dfrac{\pi}{2}$}.
\end{enumerate}

На практике, комплексная амплитуда применяется для упрощения расчётов
электрических цепей, подключённых к гармоническим источникам.

\subsection*{Двухполюсники и импеданс}

Под {\it двухполюсником} понимается электрическая цепь,
имеющая два наружных контакта,
с помощью которых она подключается к другим цепям.

Под {\it линейными элементами} электрической цепи понимаются элементы,
ведущие себя линейно, т.е. напряжение на которых является линейной функцией тока.
Т.е.
\begin{gather*}
    U(t) = \alpha \cdot I(t) \Leftrightarrow I(t) = \beta \cdot U(t)
\end{gather*}
где $\beta = \dfrac{1}{\alpha}$.

Самыми распространёнными линейными элементами являются:
\begin{enumerate}
    \item Резисторы

          Согласно закону Ома в интегральной форме:
          \begin{gather*}
              U(t) = R \cdot I(t)
          \end{gather*}

          При $I_2(t) = k \cdot I_1(t)$ напряжение $U_2(t)$ имеет вид:
          \begin{gather*}
              U_2(t) = R \cdot I_2(t) = k \cdot R \cdot I_1(t) = k \cdot U_2(t)
          \end{gather*}
    \item Конденсаторы

          Напряжение и ток на конденсаторе связаны соотношением:
          \begin{gather*}
              I(t) = C \cdot \dfrac{d(U(t))}{d(t)}
          \end{gather*}

          При $U_2(t) = k \cdot U_1(t)$ ток $I_2(t)$ имеет вид:
          \begin{gather*}
              I_2(t) = C \cdot \dfrac{d(U_2(t))}{d(t)} = C \cdot \dfrac{d(k \cdot U_1(t))}{d(t)} = k \cdot C \cdot \dfrac{d(U_1(t))}{d(t)} = k \cdot I_1(t)
          \end{gather*}

    \item Катушки индуктивности

          Ток и напряжение на катушке индуктивности связаны соотношением:
          \begin{gather*}
              U(t) = L \cdot \dfrac{d(I(t))}{d(t)}
          \end{gather*}

          При $I_2(t) = k \cdot I_1(t)$ напряжение $U_2(t)$ имеет вид:
          \begin{gather*}
              U_2(t) = L \cdot \dfrac{d(I_2(t))}{d(t)} = L \cdot \dfrac{d(k \cdot I_1(t))}{d(t)} = k \cdot L \cdot \dfrac{d(I_1(t))}{d(t)} = k \cdot U_1(t)
          \end{gather*}
\end{enumerate}

При подключении линейных двухполюсников к гармонической э.д.с.
в них возникают гармонические напряжения и токи той же частоты, что
и частота подключаемой э.д.с.
\begin{gather*}
    U(t) = U_0 \cdot cos(\omega t - \varphi) \hspace{2em} I(t) = I_0 \cdot cos(\omega t)
\end{gather*}
где $\varphi$ --- сдвиг фаз напряжения относительно тока.

Т.к. эти сигналы гармонические,
то их можно представить с использованием комплексных амплитуд:
\begin{gather*}
    U(t) = \hat{U} \cdot e^{i(\omega t)} \hspace{2em} I(t) = \hat{I} \cdot e^{i(\omega t)}
\end{gather*}

{\it Импедансом двухполюсника} называется отношение комплексной амплитуды напряжения
гармонического сигнала к комплексной амплитуде тока, протекающего через двухполюсник.
\begin{gather*}
    Z = \dfrac{\hat{U}}{\hat{I}} = \dfrac{U_0}{I_0} \cdot e^{i\varphi} = \hat{Z} \cdot e^{i\varphi}
\end{gather*}
где $\hat{Z}$ --- модуль импеданса, а $\varphi$ --- аргумент импеданса.

Согласно определению, импеданс имеет размерность сопротивления,
не зависит от времени и определён только для линейных двухполюсников,
подключённых к гармоническим источникам.

Импедансы базовых линейных элементов имеют вид:
\begin{enumerate}
    \item Импеданс резистора

          Из закона Ома в интегральной форме при гармоническом сигнале:
          \begin{gather*}
              U(t) = \hat{U} \cdot e^{i(\omega t)} = R \cdot I(t) = R \cdot \hat{I} \cdot e^{i(\omega t)}
          \end{gather*}
          Т.е. $\hat{U} = R \cdot \hat{I}$, а тогда импеданс резистора:
          \begin{gather*}
              Z_R = \dfrac{\hat{U}}{\hat{I}} = \dfrac{R \cdot \hat{I}}{\hat{I}} = R
          \end{gather*}

    \item Импеданс конденсатора

          Ток и напряжение на конденсаторе при гармоническом сигнале связаны соотношением:
          \begin{gather*}
              I(t) = \hat{I} \cdot e^{i(\omega t)} = C \cdot \dfrac{d(U(t))}{d(t)} = i\omega C \cdot \hat{U} \cdot e^{i(\omega t)}
          \end{gather*}
          Т.е. $\hat{I} = i\omega C \cdot \hat{U}$, а тогда:
          \begin{gather*}
              Z_C = \dfrac{\hat{U}}{\hat{I}} = \dfrac{\hat{U}}{i\omega C \cdot \hat{U}} = \dfrac{1}{i\omega C} = -i\dfrac{1}{\omega C}
          \end{gather*}
    \item Импеданс катушки индуктивности

          Напряжение и ток на катушке индуктивности при гармоническом сигнале связаны соотношением:
          \begin{gather*}
              U(t) = \hat{U} \cdot e^{i(\omega t)} = L \cdot \dfrac{d(I(t))}{d(t)} = i\omega L \cdot \hat{I} \cdot e^{i(\omega t)}
          \end{gather*}
          Т.е. $\hat{U} = i\omega L \cdot \hat{I}$, а тогда:
          \begin{gather*}
              Z_L = \dfrac{\hat{U}}{\hat{I}} = \dfrac{i\omega L \cdot \hat{I}}{\hat{I}} = i \omega L
          \end{gather*}
\end{enumerate}

Рассмотрим свойства импеданса при последовательном и параллельном подключении линейных двухполюсников
при гармоническом напряжении:
\begin{enumerate}
    \item Последовательное

          При последовательном подключении имеем соотношения для напряжений $\hat{U}_{12} = \hat{U}_1 + \hat{U}_2$
          и $\hat{I}_{12} = \hat{I}_1 = \hat{I}_2$ для токов, соответственно.
          Тогда импеданс имеет вид:
          \begin{gather*}
              Z_{12} = \dfrac{\hat{U}_{12}}{\hat{I}_{12}} = \dfrac{\hat{U}_1 + \hat{U}_2}{\hat{I}_{12}} = \dfrac{\hat{U}_1}{\hat{I}_1} + \dfrac{\hat{U}_2}{\hat{I}_2} = Z_1 + Z_2
          \end{gather*}
    \item Параллельное

          При параллельном подключении имеем соотношения для напряжений $\hat{U}_{12} = \hat{U}_1 = \hat{U}_2$
          и $\hat{I}_{12} = \hat{I}_1 + \hat{I}_2$ для токов, соответственно.
          Тогда импеданс имеет вид:
          \begin{gather*}
              \dfrac{1}{Z_{12}} = \dfrac{\hat{I}_{12}}{\hat{U}_{12}} = \dfrac{\hat{I}_1 + \hat{I}_2}{\hat{U}_{12}} = \dfrac{\hat{I}_1}{\hat{U}_1} + \dfrac{\hat{I}_2}{\hat{U}_2} = \dfrac{1}{Z_1} + \dfrac{1}{Z_2}
          \end{gather*}
\end{enumerate}
Т.е. при последовательном и параллельном соединении импеданс эквивалентной схемы считается ровно также,
как и сопротивление.

Прямое измерение импеданса требует измерения амплитуд гармонических напряжения и тока
и измерения сдвига фазы между ними.

\subsection*{Четырёхполюсники}

Под {\it четырёхполюсником} понимается электрическая цепь,
имеющая четыре наружных контакта,
с помощью которых она подключается к другим цепям.
Как правило, имеет смысл одну пару контактов называть входными,
а другую выходными.

Важнейшей характеристикой четырехполюсника является его {\it коэффициент передачи},
равный отношению комплексной амплитуды напряжения на выходе к комплексной
амплитуде напряжения и входе:
\begin{gather*}
    K = \dfrac{\hat{U}_\text{вых.}}{\hat{U}_\text{вх.}} = \hat{K} \cdot e^{i\varphi}
\end{gather*}

Заметим, что для теоретического расчёта четырёхполюсников,
входное напряжение на котором изменяется по гармоническому закону,
можно использовать {\it законы Кирхгофа для переменных (гармонических) токов}:
\begin{enumerate}
    \item {\it Первый закон Кирхгофа}:

          {\it Сумма токов, входящих в некоторый узел,
          равна сумме токов, выходящих из узла}.

          Или просто:

          {\it Сумма токов в узле равна нулю}.
          \begin{gather*}
              \sum I_i = 0
          \end{gather*}
          где токи, входящие в узел и выходящие из узла, имеют разные знаки.

          Это правило применяется для комплексных представлений гармонических токов.
    \item {\it Второй закон Кирхгофа}:

          {\it Сумма ЭДС в некотором контуре равна
          сумме падений напряжения в этом контуре}.
          \begin{gather*}
              \sum \mathcal{E}_i = \sum U_i
          \end{gather*}

          Причём ЭДС берутся в их комплексном представлении,
          а падения напряжения будут представляться в виде
          произведений комплексного представления тока на элементе
          на импеданс этого элемента.

          Т.е. второй закон Кирхгофа имеет вид:
          \begin{gather*}
              \sum \mathcal{E}_i = \sum Z_i I_i
          \end{gather*}
\end{enumerate}

\subsection*{Осциллограф}

Пусть на входы $x$ и $y$ осциллографа подаются гармонические сигналы,
причём сигнал, подаваемый на $y$, имеет ту же частоту,
что и сигнал, подаваемый на $x$, но смещён по фазе. Т.е.
\begin{eqnarray*}
    x = x_0 \cdot cos(\omega t) & y = y_0 \cdot cos(\omega t + \varphi)
\end{eqnarray*}
Слегка преобразуем эти два уравнения
\begin{eqnarray*}
    \dfrac{x}{x_0} = cos(\omega t) & \dfrac{y}{y_0} = cos(\omega t + \varphi) \\
    \left(\dfrac{x}{x_0}\right)^{\hspace{-0.3em}2} = cos^2(\omega t) & \left(\dfrac{y}{y_0}\right)^{\hspace{-0.3em}2} = cos^2(\omega t + \varphi) \\
\end{eqnarray*}
Преобразуем правое
\begin{eqnarray*}
    \left(\dfrac{x}{x_0}\right)^{\hspace{-0.3em}2} = cos^2(\omega t) & \left(\dfrac{y}{y_0}\right)^{\hspace{-0.3em}2} - 2 \cdot \dfrac{x}{x_0} \cdot \dfrac{y}{y_0} \cdot cos(\varphi) = sin^2(\varphi)
\end{eqnarray*}
Сложим эти уравнения
\begin{gather*}
    \left(\dfrac{x}{x_0}\right)^{\hspace{-0.3em}2} + \left(\dfrac{y}{y_0}\right)^{\hspace{-0.3em}2} - 2 \cdot \dfrac{x}{x_0} \cdot \dfrac{y}{y_0} \cdot cos(\varphi) = sin^2(\varphi)
\end{gather*}
На экране осциллографа это уравнение будет иметь вид рис. \ref{Уравнение на экране осциллографа}.
\begin{figure}[h]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[scale=0.75, axis x line=middle, axis y line=middle, grid=both, xmin=-2, xmax=2, ymin=-2, ymax=2]
                \addplot[color=red, domain=-1:1]{x};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \caption{$\varphi = 0$}
        \label{Осциллограф с нулевым углом}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[scale=0.75, axis x line=middle, axis y line=middle, grid=both, xmin=-2, xmax=2, ymin=-2, ymax=2]
                \addplot[color=red, samples=100]({cos(deg(x))},{cos(deg(x) + 30)});
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \caption{$\varphi \in (0, \dfrac{\pi}{2})$}
        \label{Осциллограф с маленьким углом}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[scale=0.75, axis x line=middle, axis y line=middle, grid=both, xmin=-2, xmax=2, ymin=-2, ymax=2]
                \addplot[color=red, samples=100]({cos(deg(x))},{cos(deg(x) + 90)});
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \caption{$\varphi = \dfrac{\pi}{2}$}
        \label{Осциллограф с прямым углом}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[scale=0.75, axis x line=middle, axis y line=middle, grid=both, xmin=-2, xmax=2, ymin=-2, ymax=2]
                \addplot[color=red, domain=-1:1]{-x};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \caption{$\varphi = \pi$}
        \label{Осциллограф с развёрнутым углом}
    \end{subfigure}
    \caption{Уравнение на экране осциллографа}
    \label{Уравнение на экране осциллографа}
\end{figure}

Т.е. при $\varphi$ равном $0$ и $\pi$ уравнение вырождается в прямые $y = x$ и $y = -x$,
соответствующие рис. \ref{Осциллограф с нулевым углом} и рис. \ref{Осциллограф с развёрнутым углом}.
При $\varphi$ равном $\dfrac{\pi}{2}$ уравнение вырождается в окружность, соответственно рис. \ref{Осциллограф с прямым углом}.
При $\varphi$ в диапазоне от $0$ до $\dfrac{\pi}{2}$ уравнение будет иметь вид <<эллипса>>,
изображённого на рис. \ref{Осциллограф с маленьким углом}, а в диапазоне от $\dfrac{\pi}{2}$ до $\pi$ уравнение будет иметь вид,
зеркальный данному <<эллипсу>> относительно оси $Oy$.

\section*{\centering Практическая часть}

\begin{enumerate}
    \item Для двухполюсников рис. \ref{Двухполюсники} рассчитайте теоретические
    и снимите практические зависимости модуля $\hat{K}$ импеданса
    и его аргумента $\varphi$ от частоты $\omega$ сигнала.
    \item 
\end{enumerate}

\newpage\section*{\centering Практическая часть}

\subsection*{Двухполюсники}

В данной работе используются двухполюсники,
схемы которых представлены на рис. \ref{Двухполюсники}.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.24\textwidth}
        \centering
        \begin{circuitikz}[european resistors, american inductors]
            \draw (1, 2) to [short, o-] (2, 2) to [R, l=$R$] (2, 0) to [C, l=$C$] (2, -2) to [short, -o] (1, -2);
        \end{circuitikz}
        \caption{Схема 1}
        \label{Схема 1}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.24\textwidth}
        \centering
        \begin{circuitikz}[european resistors, american inductors]
            \draw (1, 2) to [short, o-] (2, 2) to [R, l=$R$] (2, 0) to [L, l=$L$] (2, -2) to [short, -o] (1, -2);
        \end{circuitikz}
        \caption{Схема 2}
        \label{Схема 2}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.24\textwidth}
        \centering
        \begin{circuitikz}[european resistors, american inductors]
            \draw (1, 2) to [short, o-] (2, 2) to [R, l=$R_1$, -*] (2, 0.125) -- (2.5, 0.125) to [R, l=$R_2$] (2.5, -1.75) to [short, -*] (2, -1.75) -- (2, -2) to [short, -o] (1, -2);
            \draw (2, 0.125) -- (1.5, 0.125) to [C, l_=$C$] (1.5, -1.75) -- (2, -1.75);
        \end{circuitikz}
        \caption{Схема 3}
        \label{Схема 3}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.24\textwidth}
        \centering
        \begin{circuitikz}[european resistors, american inductors]
            \draw (1, 2) to [short, o-] (2, 2) to [R, l=$R_1$, -*] (2, 0.125) -- (2.5, 0.125) to [R, l=$R_2$] (2.5, -1.75) to [short, -*] (2, -1.75) -- (2, -2) to [short, -o] (1, -2);
            \draw (2, 0.125) -- (1.5, 0.125) to [L, l_=$L$] (1.5, -1.75) -- (2, -1.75);
        \end{circuitikz}
        \caption{Схема 4}
        \label{Схема 4}
    \end{subfigure}
    \vspace{0.5em}

    Здесь $R = R_1 = R_2 = 13$ кОм, $C = 0,05$ мкФ, $L = 0,28$ Гн.
    \vspace{-0.5em}

    \caption{Двухполюсники}
    \label{Двухполюсники}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item Схема 1 (рис. \ref{Схема 1})

          Импеданс данной схемы будет считаться как импеданс
          резистора и конденсатора при последовательном соединении:
          \begin{gather*}
              Z = Z_R + Z_C = R - i\dfrac{1}{\omega C}
          \end{gather*}
          Его модуль:
          \begin{gather*}
              \hat{Z} = \sqrt{R^2 + \left(\dfrac{1}{\omega^2 C^2}\right)^2}
          \end{gather*}
          И аргумент:
          \begin{gather*}
              \varphi = arc\ tg\left(\dfrac{1}{\omega R C}\right)
          \end{gather*}
          Построим на одном графике теоретическую и практическую зависимости
          модуля $\hat{Z}$ (рис. \ref{График модуля для схемы 1})
          и аргумента $\varphi$ (рис. \ref{График сдвига фазы для схемы 1})
          импеданса от частоты $\nu$ для схемы 1.
    \item Схема 2 (рис. \ref{Схема 2})

          Импеданс данной схемы будет считаться как импеданс
          резистора и катушки индуктивности при последовательном соединении:
          \begin{gather*}
              Z = Z_R + Z_L = R + i\omega L
          \end{gather*}
          Его модуль:
          \begin{gather*}
              \hat{Z} = \sqrt{R^2 + \left(\omega L\right)^2}
          \end{gather*}
          И аргумент:
          \begin{gather*}
              \varphi = arc\ tg\left(\dfrac{\omega L}{R}\right)
          \end{gather*}
          Построим на одном графике теоретическую и практическую зависимости
          модуля $\hat{Z}$ (рис. \ref{График модуля для схемы 2})
          и аргумента $\varphi$ (рис. \ref{График сдвига фазы для схемы 2})
          импеданса от частоты $\nu$ для схемы 2.
    \item Схема 3 (рис. \ref{Схема 3})

          Импеданс данной схемы будет считаться как импеданс
          последовательного соединения резистора
          с параллельным соединением другого резистора и конденсатора:
          \begin{gather*}
              Z = Z_{R1} + \dfrac{Z_{R2} Z_C}{Z_{R2} + Z_C} = R_1 + \dfrac{R_2}{1 + (\omega R_2 C)^2} - i\dfrac{\omega C R_2^2}{1 + (\omega R_2 C)^2}
          \end{gather*}
          Его модуль:
          \begin{gather*}
              \hat{Z} = \sqrt{\left(R_1 + \dfrac{R_2}{1 + (\omega R_2 C)^2}\right)^2 + \left(\dfrac{\omega C R_2^2}{1 + (\omega R_2 C)^2}\right)^2}
          \end{gather*}
          И аргумент:
          \begin{gather*}
              \varphi = arc\ tg\left(\dfrac{\omega C R^2_2}{R_1 + R_2 + R_1 \cdot (\omega R_2 C)^2}\right)
          \end{gather*}
          Построим на одном графике теоретическую и практическую зависимости
          модуля $\hat{Z}$ (рис. \ref{График модуля для схемы 3})
          и аргумента $\varphi$ (рис. \ref{График сдвига фазы для схемы 3})
          импеданса от частоты $\nu$ для схемы 3.
    \item Схема 4 (рис. \ref{Схема 4})

          Импеданс данной схемы будет считаться как импеданс
          последовательного соединения резистора
          с параллельным соединением другого резистора и катушки индуктивности:
          \begin{gather*}
              Z = Z_{R1} + \dfrac{Z_{R2} Z_L}{Z_{R2} + Z_L} = R_1 + \dfrac{R_2 \cdot (\omega L)^2}{R_2^2 + (\omega L)^2} + i \dfrac{\omega L R_2^2}{R_2^2 + (\omega L)^2}
          \end{gather*}
          Его модуль:
          \begin{gather*}
              \hat{Z} = \sqrt{\left(R_1 + \dfrac{R_2 \cdot (\omega L)^2}{R_2^2 + (\omega L)^2}\right)^2 + \left(\dfrac{\omega L R_2^2}{R_2^2 + (\omega L)^2}\right)^2}
          \end{gather*}
          И аргумент:
          \begin{gather*}
              \varphi = arc\ tg\left(\dfrac{\omega L R_2^2}{R_1 R_2^2 + (R_1 + R_2) (\omega L)^2}\right)
          \end{gather*}
          Построим на одном графике теоретическую и практическую зависимости
          модуля $\hat{Z}$ (рис. \ref{График модуля для схемы 4})
          и аргумента $\varphi$ (рис. \ref{График сдвига фазы для схемы 4})
          импеданса от частоты $\nu$ для схемы 4.
\end{enumerate}

\subsection*{Четырёхполюсники}

Кроме того, в данной работе предлагается исследовать коэффициент проводимости
напряжения $K$ для четырёхполюсников, представленных на рис. \ref{Четырёхполюсники}.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
        \centering
        \begin{circuitikz}[european resistors, american inductors]
            \draw (0, 0.5) to [short, o-] (0, 2.5) -- (3, 2.5) to [short, -*] (3, 2);
            \draw (0, -0.5) to [short, o-] (0, -2.5) -- (3, -2.5) to [short, -*] (3, -2);
            \draw (3, 2) to [R, l=$R_2$, -*] (5, 0) to [C, l=$C_2$] (3, -2);
            \draw (3, -2) to [R, l=$R_1$, -*] (1, 0) to [C, l=$C_1$] (3, 2);
            \draw (1, 0) to [short, -o] (2, 0);
            \draw (5, 0) to [short, -o] (4, 0);
            \draw (0, 0) node [open]{$U_\text{вх.}$};
            \draw (3, 0) node [open]{$U_\text{вых.}$};
        \end{circuitikz}
        \vspace{0.5em}

        Здесь $R = R_1 = R_2 = 130$ кОм, $C = 0,015$ мкФ.
        \vspace{-0.5em}

        \caption{Фазовращатель}
        \label{Фазовращатель}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.65\textwidth}
        \centering
        \begin{circuitikz}[european resistors, american inductors]
            \draw (0, 0.5) to [short, o-] (0, 1) to [C, l=$C$, -*] (2, 1)
            to [R, l=$R$, -*] (2, -1) -- (0, -1) to [short, -o] (0, -0.5);
            \draw (2, 1) to [C, l=$C$, -*] (4, 1) to [R, l=$R$, -*] (4, -1) -- (2, -1);
            \draw (4, 1) to [C, l=$C$, -*] (6, 1) to [R, l=$R$, -*] (6, -1) -- (4, -1);
            \draw (6, 1) -- (7.5, 1) to [short, -o] (7.5, 0.5);
            \draw (6, -1) -- (7.5, -1) to [short, -o] (7.5, -0.5);
            \draw (0, 0) node [open]{$U_\text{вх.}$};
            \draw (7.5, 0) node [open]{$U_\text{вых.}$};
        \end{circuitikz}
        \vspace{0.5em}

        Здесь $R = R_1 = R_2 = 13$ кОм, $C = 0,05$ мкФ.
        \vspace{-0.5em}

        \caption{Экзотический четырёхполюсник}
        \label{Экзотический четырёхполюсник}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.65\textwidth}
        \centering
        \begin{circuitikz}[european resistors, american inductors]
            \draw (-0.5, 0.5) to [short, o-] (-0.5, 1) to [short, -*] (0.5, 1) -- (0.5, 1.5)
            to [R, l=$R$] (2.5, 1.5) to [L, l=$L$] (4.5, 1.5) to [short, -*] (4.5, 1)
            to [short, -*] (5.5, 1) to [R, l=$R$, -*] (5.5, -1) -- (-0.5, -1) to [short, -o] (-0.5, -0.5);
            \draw (0.5, 1) -- (0.5, 0.5) to [R, l=$R$] (2.5, 0.5) to [C, l=$C$] (4.5, 0.5) -- (4.5, 1);
            \draw (5.5, 1) -- (7, 1) to [short, -o] (7, 0.5);
            \draw (5.5, -1) -- (7, -1) to [short, -o] (7, -0.5);
            \draw (-0.5, 0) node [open]{$U_\text{вх.}$};
            \draw (7, 0) node [open]{$U_\text{вых.}$};
            \draw[blue] (0, 2.25) rectangle (5, -0.25);
        \end{circuitikz}
        \caption{Четырёхполюсник}
        \label{Четырёхполюсник}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.6\textwidth}
        \centering
        \begin{circuitikz}[european resistors, american inductors]
            \draw (0, 0.5) to [short, o-] (0, 2) to [short, -*] (1, 2) to [C, l=$C$] (1, 0)
            to [short, -*] (2, 0) to [R, l=$R$, -*] (2, -2) -- (0, -2) to [short, -o] (0, -0.5);
            \draw (1, 2) to [R, l=$2R$, -*] (3, 2) to [C, l=$2C$] (3, 0) to [short, -*] (3, -2);
            \draw (3, 2) to [R, l=$2R$, -*] (5, 2) to [C, l=$C$] (5, 0) -- (2, 0);
            \draw (2, -2) -- (6, -2) to [short, -o] (6, -0.5);
            \draw (5, 2) -- (6, 2) to [short, -o] (6, 0.5);
            \draw (0, 0) node [open]{$U_\text{вх.}$};
            \draw (6, 0) node [open]{$U_\text{вых.}$};
        \end{circuitikz}
        \caption{Двойной Т-мост}
        \label{Двойной Т-мост}
    \end{subfigure}
    \caption{Четырёхполюсники}
    \label{Четырёхполюсники}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item Для фазовращателя (рис. \ref{Фазовращатель}) построим теоретическую и
          экспериментальную зависимости сдвига фазы $\varphi$ между входным
          $U_\text{вх.}$ и выходным $U_\text{вых.}$ сигналами
          от их частоты $\omega$ ($\omega = 2 \pi \nu$) и сопротивления $R$.
          \begin{gather*}
              \varphi(\omega) = 2 \cdot arc\ tg(\omega R C)
          \end{gather*}
          Получаем рис. \ref{Графики для фазовращателя}.
    \item Для экзотического четырёхполюсника (рис. \ref{Экзотический четырёхполюсник})
          снимем экспериментальную зависимость сдвига фазы $\varphi$
          от частоты $\omega$ ($\omega = 2 \pi \nu$).
          Выражения для амплитудной и фазовой характеристик данного четырёхполюсника:
          \begin{gather*}
              \hat{K}(\omega) = \dfrac{\Omega^3}{\sqrt{(1 - 6\Omega^2)^2 + \Omega^2(5 - \Omega^2)^2}} \\
              \varphi(\omega) = \dfrac{3\pi}{2} - arc\ tg\left(\dfrac{\Omega(5 - \Omega^2)}{1 - 6\Omega^2}\right)
          \end{gather*}
          Получим рис. \ref{График сдвига фазы для экзотического четырёхполюсника от частоты}.
    \item Для четырёхполюсника (рис. \ref{Четырёхполюсник}) рассчитаем коэффициент передачи:

          Рассчитаем импеданс внутреннего двухполюсника данного четырёхполюсника:
          \begin{gather*}
              Z_{RL} = Z_R + Z_L = R + i\omega L \hspace{2em} Z_{RC} = Z_R + Z_C = R - i\dfrac{1}{\omega C}\\
              Z = \dfrac{Z_{RC}Z_{RL}}{Z_{RC} + Z_{RL}} = \dfrac{R^2 + \dfrac{L}{C} + iR\left(\omega L - \dfrac{1}{\omega C}\right)}{2R + i\left(\omega L - \dfrac{1}{\omega C}\right)} = (*)
          \end{gather*}
          Выделим отдельно действительную и мнимую часть (домножив на сопряжённое к знаменателю):
          \begin{gather*}
              (*) = R \dfrac{2\left(R^2 + \dfrac{L}{C}\right) + \left(\omega L - \dfrac{1}{\omega C}\right)}{4R^2 + \left(\omega L - \dfrac{1}{\omega C}\right)^{\hspace{-0.25em}2}} + i\dfrac{\left(R^2 - \dfrac{L}{C}\right)\left(\omega L - \dfrac{1}{\omega C}\right)}{4R^2 + \left(\omega L - \dfrac{1}{\omega C}\right)^{\hspace{-0.25em}2}} = (\#)
          \end{gather*}
          По условию $L = \chi R$ и $C = \dfrac{\chi}{R}$, тогда:
          \begin{gather*}
              \dfrac{L}{C} = R^2 \hspace{2em} 2\left(R^2 + \dfrac{L}{C}\right) = 4R^2 \hspace{2em} R^2 - \dfrac{L}{C} = 0\\
              (\#) = R \cdot 1 + i \cdot 0 = R
          \end{gather*}
          Тогда коэффициент передачи всего четырёхполюсника:
          \begin{gather*}
              K = \dfrac{Z}{Z + R} = \dfrac{R}{R + R} = \dfrac{1}{2}
          \end{gather*}

    \item Для двойного Т-моста (рис. \ref{Двойной Т-мост}) рассчитаем коэффициент передачи и построим теоретическую зависимость.
          \begin{gather*}
              K = \dfrac{1}{1 + i\dfrac{8 \Omega}{1 - 4\Omega^2}} = \dfrac{1}{16\Omega^4 + 56\Omega^2 + 1} + i\dfrac{32\Omega^3 - 8\Omega}{16\Omega^4 + 56\Omega^2 + 1}
          \end{gather*}
          где $\Omega = \omega CR$.

          Тогда модуль коэффициента передачи $\hat{K}$ будет иметь вид:
          \begin{gather*}
              \hat{K} = \sqrt{\dfrac{1 + \left(32\Omega^3 - 8\Omega\right)^2}{\left(16\Omega^4 + 56\Omega^2 + 1\right)^2}}
          \end{gather*}
          А теоретическая зависимость $\hat{K}(\Omega)$ будет иметь вид рис. \ref{Модуль коэффициента передачи двойного Т-моста}.
\end{enumerate}
\end{document}
